威權時代的20個教訓

威權時代來臨，謹記這20個歷史教訓：

耶魯大學教授Timothy Snyder最近出版小書《論暴政︰二十世紀的二十個教訓》，作者主要引用上世紀暴政與抗爭的歷史教訓，警告世人，歷史在開倒車，你在史書上讀到的暴政，有可能重臨。

1. 不要自覺馴服（do not obey in advance）

專制者的威權是平民奉上的。人性習慣服從，甚至愛揣摩上意，當權者甚至還未開口，大把人自動獻身，平民無條件的順從為專制鋪路搭橋。

2. 捍衛你珍重的制度與組織（defend institutions）

所謂institutions，包括憲法、法治、民主制度，也包括各種組織，例如你的學校、工會、你信任的新聞機構、NGO等。人很難單打獨鬥，要透過組織連繫充權，要有制度保衛權利，而這些制度組織不懂保護自己，珍惜這些制度的人，要身體力行去捍衛；更不要以為當權者會維護制度，他們為了獨斷權力，會一手破壞既有共識與制度。太多教訓說明，歷史會開倒車。

3. 提防一黨專政（beware the one-party state）

作者講的是西方民主社會開倒車的經驗，以「最後一次做愛」為喻；你最後一次做愛的時候，不會知道那是你最後一次做愛。1932年部分德國人投票選納粹黨登場，他們當時並不知道，他們的一票終結了民主，給暴政登上舞台，盡攬權力。1946年，捷克人在民主選舉中，投票讓共產黨上場，他們當時也沒想過，結果是兩代人活在專制下四十多年；直到1989年天鵝絨革命後，他們才能再嘗公平公正選舉的滋味。作者叫人珍惜投票的機會，參與每一次選舉。

4. 從生活小節中抵抗（take responsibility for the face of the world）

作者引用捷克詩人總統哈維爾在《無權者的力量》中，一個貫穿全篇的比喻︰謂一個雜貨店老闆，聽命掛起「全世界工人團結起來」的標語，他可能從不同意、也可能無細心想過，總之人云亦云，或避免麻煩，不加思索就掛在店內；這種行為，鞏固了體制的合理性，成為幫兇。留意生活中滲入的各種象徵、符號（symbols），如果大家都自覺拒絕，不受愚弄，提高警惕，當權者的遊戲不容易玩下去。

5. 謹記專業道德（remember professional ethics）

專業人士滿口崇高理想，小心成為權貴幫兇，作者借納粹德國例子，當年的暴政，沒有「專業」團隊幫忙，不可能成事︰如果律師法官與執法者，堅持不秘密審訊、不違法執行死刑，就沒有六百萬猶太人遇害；如果醫生都堅持任何手術都需得到同意，集中營就沒有活人做醫學實驗；納粹德國的殺人公文頗齊全，如果公務員願意守規矩，不處理涉違法違憲罪行的文書，希特勒的暴政，不會如此順利。

6. 警惕非正規武裝部隊（be wary of paramilitaries）

作者說︰「如果街上有人穿起制服，拿著槍與火炬，還高舉領導人的相片，天國近了；如果這些支持政權的非正規部隊與警察和軍人交雜、混作一團，就是我們完蛋的時候。」作者形容，那些武裝起來支持政權的流氓惡棍（paramilitary）是制度崩壞的先兆，他們首先無視法律，然後凌駕法律，最後摧毀法律，我們所珍重的價值體系，分崩離析。

7. 揸搶的人請時刻反思（be reflective if you must be armed）

「歷史的夢魘往往有這樣的一天︰警察和軍隊被要求做些不尋常的事。準備好說不。」

8. 站出來（stand out）

「總要有人站出來。隨波逐流很容易，特立獨行雖然和別人不一樣，但沒有這種不安，就不能得享自由。記住Rosa Parks（上世紀50年代拒絕在巴士上讓座白人的黑人女子），你訂下榜樣的一刻，既有規律的魔咒就遭打破，其他人會跟着走。」作者又引述英國戰時首相邱吉爾︰歷史將會對他仁慈，因為他準備自己去寫。

9. 小心語言污染（be kind to our language）

不要人云亦云，警惕當權者的不斷重複的語言，遠離電視新聞，提防影像之海太過澎湃令人停止思考，多讀書。

10. 相信有真相（believe in truth）

當權者嘗試說理時，最愛搬出「你有你的價值，我有我的一套，沒有誰比誰高尚」。作者認為「不認同有事實可據，等同放棄自由。如果沒有真實可言，那麼就無人能批評權貴，因為無理可據。如果沒有真實，意味一切皆是一場空，結果，口袋最有錢的人，就能製造最眩目的場面」。

11. 深究（investigate）

人們會問「什麼是真相？」，作者認為，好多人問這問題，是因為根本不想去了解。問了，無答案，算了吧。正確態度，應自己去探究，多讀書，留意深度文章。如果自己無時間無能力去查究，請用錢資助優質的媒體，讓記者有資源去深入調查報道。完整深入的資料，是理性判斷的基礎，真相不會不勞而獲，不會自己走到你面前，需要深挖。你家通渠飲水都要錢，為什麼不付費捐款給有質素的媒體？

12. 交換眼神聊聊天（make eye contact and small talk）

好好交朋友，打破與身邊人的隔膜，在艱難時刻，一個眼神、一絲微笑、一聲問候，都會讓苦難中的人感到溫暖。無數歷史故事告訴大家，惡劣環境中的倖存者，都因為有能夠信任的朋友。「老朋友是政治的最後板斧，新朋友則是改變的第一步。」

13. 奉行實體政治（practice corporeal politics）

鍵盤戰士不足夠，「抗爭要成功，要超越兩種邊界︰一，變革的想法必須連繫不同背景不同立場的人；二，要走出去，不能停留在自己熟悉的地方，要親身接觸那些本來不是朋友的人。」

14. 建立私人生活（establish a private life）

作者引Hannah Arendt談極權的本質，就是抹去公共生活與私人生活的分野，每個人被置於極權政體的監控與視線中。每個人應該重視自己的隱私，小心用電腦，堅拒任何遭監控的可能，同時也不要「八卦」，不要窺探別人的私人生活，極權政府往往以異見者之私密生活大肆誣蔑，轉移視線，不要自陷圈套中伏。

15. 捐獻公民社會（contribute to good cause）

每個人都應參與社會，加入公民團體，選一些你認同的團體，捐款支持運作。這些參與不須常常講政治，捷克總統哈維爾還是異見分子時，公民社會就在飲啤酒之中孕育。

16. 向國際友人學習（learn from peers in other countries）

擴闊眼界，不要自以為是，固步自封，看看這世界的人在做什麼。

17. 留神危險字眼（listen for dangerous words）

作者指出，極權政府，最愛製造「例外」情況，愛用「極端主義」與「恐怖主義」說法，製造恐慌，然後以「國家安全」（或國家主權、利益之類），不理常規，製造「特殊處理」之理由，沒有敵人，也要製造敵人。一聲反恐，可以剝奪你示威自由、限制出入境；一聲國家安全，可以凌駕法律，另立惡法。所謂法治，是以法律作武器治人，法律由我訂，由我詮釋；所謂國家安全，原來是國家領導人安全，是政權的安全，是主子的顏面。

18. 那一刻來臨時，要沉着應戰（be calm when the unthinkable arrives）

威權時代前夕，不測的一刻遲早來臨，那一刻，可能是廢除民主制度，全面審查互聯網，封閉敢言媒體。作者舉國會縱火案後希特勒迅速全面奪權作例子，反對力量兵敗如山倒，被殺個措手不及。請早作準備，有後續之計，也要強身健體，心境澄明，那天來臨時，抗拒的心力不能崩潰。

19. 做一個愛國者（be a patriot）

此時此刻，所謂「愛國」，可理解為愛自己的土地，希望這裏活出自己的價值，將來會更好。愛國不是民族主義，不需要強分你我，愛，是為了我們珍重的這片土地而奮戰。

20. 盡你所能勇於面對（be as courageous as you can）

最後一個教訓，作者只寫了一句︰「如果我們之中沒有人準備為自由而死，那麼我們所有人會在暴政中滅亡。」

推

3隻眼 6條命 900被捕 無數斷手斷腳
831黨鐵恐襲傷者消息全無

九二九三大三罷！
設死線 升級持續罷工
日日罷工 日日入機場

【升級罷工】EndGame＝全面開啟升級抗爭
網民問卷調查報告 我們在這沉痛的晚上公佈